◇◇新语丝(www.xys.org)(xys.dxiong.com)(xys.3322.org)(xys.freedns.us)◇◇

鲁迅的最后10年（节选）·“民族魂”  

林贤治  

　　1936年在口号论争之外，鲁迅还在个体行动上，做了一个反对“统一”的
“实验”。

　　随着左联的解散，周扬立即联络郑振铎、傅东华、茅盾等，着手筹备一个新
的更为庞大的统一性组织。这个组织原先叫“中国作家协会”，后来改为“中国
文艺家协会”，于6月7日正式成立。会上，宣读并通过了茅盾起草的宣言。冯雪
峰曾经动员鲁迅加入，鲁迅拒绝了。但接着，他就支持并加入了别一个文艺家团
体，一个没有正式成立，只留下一个名目和一份宣言的团体。

　　鲁迅从一开始就对周扬等从幕后指挥组织的作家协会不抱好感，并且预言它
“一定小产”；因为在他看来，这个组织不像左联，“虽镇压，却还有些人剩在
地底下”。这些作家在新的形势之下，认为排日等于造反；也就是说，他们已经
放弃了对抗政府的左翼立场，“想由此走到地面上，而且入于交际社会”。鉴于
往日给他的伤，他决计不拟加入，但是预料到，这样一来必将又构成一大罪状。
事实果然如此。从他5月份致曹靖华、王冶秋等人的信中可以看出，他为此受到
“大肆攻击”，说是“破坏国家大计”，甚至在集会上宣布他的“罪状”。他几
次提到，作家协会的组织是与郑振铎、傅东华、茅盾有大关系的，是他们出面主
持的“大家族”。从《译文》事件中，他早已见识了他们的自私、嫉妒、讲究策
略的种种；此次积极响应周扬，乃至唱主角，在他看来，实际上是为了救《文
学》，所以说：“但谁甘为此辈自私者所统一呢，要弄得一团糟的。近日大约又
会有别的团体出现。我以为这是好的，令读者可以比较比较，情形就变化了。”

　　戏剧性的是，文艺家协会成立大会一致通过了致鲁迅的慰问信。有一些事情，
大概永远也弄不清楚，譬如，何以会发明这种慰问信。在这里，鲁迅既是靶子，
又是小偶像。也许主持人要以此证明，“统一战线”完好无缺，大会开成了团结
的大会，胜利的大会，他们争取到了上头认为最值得争取的人物。在党内，鲁迅
是否具有如此的分量？是哪一个人，或者哪一种因素赋予鲁迅以如此的重要性？

　　然而，鲁迅根本不屑于理会周扬们的表演，为了打破“正统”与“惟一”，
在文艺家协会成立后一个星期，他已经在巴金和黎烈文起草的《中国文艺工作者
宣言》上面作了修正，并且签名了。

　　中国文艺家协会根据会章，组织有着严格的规定，会员的会费、资历以致经
济条件都是有限制的。协会设理事会，由理事会选出常务理事九人处理经常事务，
理事会设总会、出版、调查、研究、联谊等五部，每部设正副主任各一人及干事
若干人。茅盾是常务理事召集人，是可以统领整个协会的工作的。周扬夏衍不在
宣言上具名，宣言不提“国防文学”口号，都是事先经过导演安排的。整个组织
庞大臃肿，机构重迭，仿效苏联的作家协会的模式，官僚化制度化倾向十分明显。
《中国文艺工作者宣言》则是没有团体的，化整为零，各自为战。而且，连会议
也没有，宣言简直言而不宣，采用的是分头联系，说明原委，个别协商，征求签
名的方式。两个宣言在字面上没有对立的意见，内容却颇有出入。《中国文艺家
协会宣言》贯穿着“国防”的精神，而《中国文艺工作者宣言》则在“争取民族
自由”的前提下，强调宣言者个体保持“各自固有的立场”，本着“原来坚定的
信仰”，沿着“过去的路线”，加紧“从事文艺以来就早已开始了”的工作，其
实说的是一个面上的多元多极的斗争。鲁迅说周扬们的“统一战线”是“吓成的
战线”，那么，这个没有团体的团体所坚持的，则是自觉的战线，韧长的战线。
对于文艺家协会，鲁迅说是“作不得战”，“就要消沉，或变化的”，真是一点
不错。不到半年，随着大将茅盾离沪返乡，这个组织基本上也就无疾而终了。

　　《中国文艺工作者宣言》的一个很大的特点，就是去整体化，去中心化。宣
言的草拟并未经特别的策划，作为发起人之一的鲁迅，对于组织内部的个体独立
性，也即个人自由是很看重的，最后，甚至独立自由到根本不需要组织。他在给
一个名叫时玳的文学青年写信，谈到这个宣言时说：

　　《文艺工作者宣言》不过是发表意见，并无组织或团体，宣言登出，事情就
定，此后是各人自己的实践。有人赞成，自然很以为幸，不过并不用联络手段，
有什么招揽扩大的野心，有人反对，那当然也是他们的自由，不问它怎么一回事。

　　正如怀特海说的：“自由纯粹是个人的事，绝不是共同的。所有的联合，宗
教的或世俗的，都是社区性质或家族性质的。”在鲁迅看来，一个集体或组织所
以值得存在，正是由于个人在其中能够按照自由意志采取行动，甚至更有利于这
种行动；也就是说，集体或组织变成了表达和行使个人权利的手段。所谓革命主
权，所以与国家主权不同者，就在于它与个人权利是合一的。如若不然，就是革
命的异化，那结果有如萨杜恩神吞噬自己的孩子一般，以集体或组织的名义，吞
噬其中的每个分子。

　　当鲁迅质疑“主权”与“统一”，拒绝压迫与利用，而选择自己的斗争方式
时，他是那般从容自然。他做着所有这一切，根本用不着考虑自己是否会因此遭
到孤立，进一步的谣诼与打击。他自知这是一个战斗者的运命，他不会逃避可能
的艰险。这是他的信仰，也是他的意志。他必须保持内心生活的自由。当然，具
体的历史条件也在一定程度上保证了他有选择的自由。这时，周扬茅盾等组织的
中国文艺家协会毕竟是民间性质的；等到若干年以后，“六王毕，四海一”，在
同样为他们所主持的中国作家协会里，结构就变得更加严整庞大了，或进或出，
也都有了更为严格的规定。胡风作为一位知名作家，开始时也曾列名于中国作协，
一旦成为“反革命分子”，作协立即把他从组织上剔除出去；后来获得“平反”，
自然又重新成为作协中的一员。这叫做“恢复组织关系”。在这里，文学身份完
全由政治身份所决定，它已然不能脱离组织而存在了。

　　然而，鲁迅已经来不及经历这些。在他所触及的系列重大问题上，留下的只
是一个破折号，一个未完成式，一个有意义的起始；就一个人的一生所能完成的
工作而言，却是划上了完整的句号了。

　　1936年10月19日，鲁迅病卒。

　　对于逝者，具体的时间是没有意义的，连意义也没有了意义。但是，对于活
着的人们来说，记住这个逝去的年代并非多余。由此可以得知，惟有到了一场民
族战争即将全面展开的危急的时刻，关于民族的联合和斗争两个对立方面的意义，
才同时在同一个人的身上得到发掘和利用。这是一个反对民族主义的“土生子”，
一个反对“爱国主义”的爱国者，一个反对传统文化的叛逆者，一个反对一切压
迫和奴役的解放者，一个反对集体霸权的个人主义者；在他的灵柩之上，从此永
久性地盖上了一面旗帜：“民族魂”。

　　在救亡和革命的年代里，对于社会与人的阐释，往往化约为最简单的公式。
于是，一个精神战士的启蒙价值，围绕他展开的社会的和阶级的关系网络，曾经
发生于其中的许多由权力、知识、私欲引起的冲突，公开的和隐蔽的斗争故事，
几乎从一开始，就遭到了主流意识的覆盖。

　　在鲁迅身后，对于他的多种颂赞和诅咒的出现，正如时间的喧哗一样自然。
然而这一切，也都与逝者无关。即使现代中国从来未曾出现过鲁迅的名字，有原
则的斗争和无原则的纠缠，一样会借助别样的文化符号进行下去。但是可以肯定
的是，在亿万奴隶中间加进一个鲁迅，中国整个主权文化的构成格局是不一样的。
这是一个比重很大的异类。他的特殊的品质，使许多观念性的东西在他那里凝聚
为极端的思想，有力的思想，击破严密的历史和秩序之幕而使真实敞开。于是，
人们从中有了许多发现，而最大的发现，就是作为人类自身生存的境遇，以及改
变这境遇的战士态度。在他那里，一切神圣之物都在可毁坏之列，惟独保持的，
是人类的自由，平等，独立与尊严。然而，人类的普遍价值，在他的阐释系统中
又恰恰采用了最为具体的、变异的、偏激的，甚至扭曲的形式，这难免要给权门
或学院式人物以另行解说的方便；但是其核心的精神哲学，那是难以改变的。一
部《鲁迅全集》，恰如现代中国的普罗米修斯之火。周围的世界，从来未曾因它
的蔓延而发生燎原大火；它是属于灵魂的，光和热直接转化为个体的实践性而非
群体的事件性。时间的迁流可以改变和抹杀世间的许多事物，但是，在人性深部
点燃的火焰是不会熄灭的。它只是燃烧，燃烧，一次又一次地从覆盖中升腾起来，
在黑暗和深寒中显示出初始的意义。

（林贤治著《鲁迅的最后10年》，中国社会科学出版社2003）

(XYS20031013)

◇◇新语丝(www.xys.org)(xys.dxiong.com)(xys.3322.org)(xys.freedns.us)◇◇